\section*{Remerciements}
Merci à Pascal Omnes et Franz Chouly, les deux rapporteurs de cette
thèse qui ont accordé beaucoup de temps et d'énergie à mon
travail.
\vspace*{1.5em}
\par
Merci également aux autres membres du jury : Jeffrey Connors,
Véronique Martin, Martin Schreiber et Franck Dumas, qui ont
également fait de ma soutenance un moment inoubliable.
\vspace*{1.5em}
\par
Les années passées au LJK auraient été bien moins plaisantes sans
l'ensemble des doctorant-es qui ont évolué avec moi.
Je remercie donc les membres
du bureau 196 : Philomène, Rishabh, Sanal, Manolis, Qiao
ainsi que feue la plante de Matthieu.
Je suis d'ailleurs reconnaissant
envers son propriétaire pour m'avoir fourni une quantité innombrable
d'explications ainsi qu'un exemple de rigueur.
Le LJK n'étant pas limité à mon bureau :
Anatole, Nils, Thibault, Hippolyte, Gilles
et toutes celles et ceux que j'ai côtoyé
(en particulier les membres de la fine équipe airsea), merci.
Je remercie aussi mes prédécesseur-euses Sophie et Charles pour
toute l'inspiration et l'aide plus ou moins directe qu'ils
m'ont apporté.
\vspace*{1.5em}
\par
Quelques mots sur cette page ne sauraient décrire l'immense gratitude
que j'ai pour Éric et Florian, qui m'ont guidé tout au long de
ma thèse. Vous avez toujours su rester patients, à l'écoute et 
j'ai beaucoup apprécié la confiance que vous m'avez accordé.
Merci pour tout.
\vspace*{1.5em}
\par
Je n'ai pas cité toutes les personnes qui m'entourent 
en dehors du contexte académique mais soyez sûrs que votre
présence m'est précieuse.
